<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adolfo Mussafia a Ernesto Monaci, 12 ottobre 1872</title>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <persName>Marco Veneziale</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName>Marta Carpiceci</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci 2016</publisher>
                <pubPlace>Sapienza Università di Roma</pubPlace>
                <date when="2016-11">novembre 2016</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/" notBefore="2015-07-11">
                        <p>I materiali originali (la lettera) appartiene alla Società Filologica Romana e
                     è riprodotta qui con il necessario permesso.</p>
                        <p>Questo documento (trascrizione e codifica) ha una licenza Creative Commons
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</p>
                        <p> You are free to: <list>
                                <item> Share — copy and redistribute the material in any medium or
                           format</item>
                                <item> Adapt — remix, transform, and build upon the material</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p> Under the following terms: <list>
                                <item> Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the
                           license, and indicate if changes were made. You may do so in any
                           reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses
                           you or your use.</item>
                                <item> NonCommercial — You may not use the material for commercial
                           purposes.</item>
                                <item> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you
                           must distribute your contributions under the same license as the
                           original.</item>
                                <item> No additional restrictions — You may not apply legal terms or
                           technological measures that legally restrict others from doing anything
                           the license permits.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>La licenza è stata aggiunta a novembre 2016.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Lettera di Adolfo Mussafia a Ernesto Monaci del 12 ottobre 1872. Fondo Monaci. Società Filologica Romana. Dipartimento di Studi Europei, Americani e
               Interculturali. Università Sapienza di Roma.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#AM">Adolfo Mussafia</persName>
                    <placeName ref="#wien">Vienna</placeName>
                    <date when="1872-10-12">12 Ottobre 1872</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="recived">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <salute>Pregiatissimo <persName ref="#EM">Sig<hi rend="sup">r</hi>
                     Monaci</persName>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Le rendo grazie sincere dell'avermi inviato <title ref="#RFR1-1">il primo fascicolo della <hi rend="underlined">Rivista</hi>
                    </title>. Mi farà piacere d'indicarmi a
               chi io debba <unclear>rivolgermi</unclear> per avere l'importo della prima annata, ed a quanto
               esso ammonti. – Il periodico comincia bene; e me ne congratulo di cuore con lor
               signori. - L'articolo primo del <persName ref="#UC">S<hi rend="sup">r</hi>
                  Canello</persName> sembrami fatto un po' in fretta, e può dar luogo a molte
               rettificazioni. Io ci ho scritto sopra qualche pagina. Mi dica sinceramente;
               preferisce che le pubblichi in altro periodico o che le mandi
                  alla <title ref="#RFR">Rivista</title>? Altrove sarebbe come una relazione sulla
               <title ref="#RFR">
                        <choice>
                            <abbr>Riv</abbr>
                            <expan>Rivista</expan>
                        </choice>
                    </title>, che si soffermasse particolarmente su d'un articolo; nella
                  <title ref="#RFR">
                        <choice>
                            <abbr>Riv</abbr>
                            <expan>Rivista</expan>
                        </choice>
                    </title> acquisterebbe più facilmente un carattere polemico,
               che io vorrei evitare. Dall'altro lato potrebbe sembrare utile che le varie opinioni
               emerse su un dato punto di grammatica si trovino riunite nello stesso volume.
               Insomma, stabilisca Lei e il <persName ref="#UC">Sig.<hi rend="sup">r</hi>
                  Canello</persName>; e due partiti proposti ne aggiungono il terzo, che io laceri le
               poche pagine scritte; e farò volentieri anche questo. Le sarei molto grato, se le
               riuscisse darmi qualche appunto da <choice>
                        <abbr>bibl</abbr>
                        <expan>biblioteca</expan>
                    </choice> romana di
               leggende (particolarmente in versi) su S. Caterina, S. Margherita, S. Cristoforo. Mi
               riverisca i suoi colleghi; esprima le mie congratulazioni allo
                  <persName ref="#EMS">Stengel</persName> della buona ventura ch'egli fa, e dell'eccellente
               modo con cui fu <unclear>gratificato</unclear>. E mi creda sempre</p>
                <closer>
                    <salute>Suo dev.<hi rend="sup">o</hi>
                    </salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#AM">A Mussafia</persName>
                    </signed>
                    <placeName ref="#wien">Vienna</placeName>
                    <dateline>
                        <date when="1872-10-12">12 <abbr>Oct</abbr> 1872</date>
                    </dateline>
                </closer>
                <postscript rend="verticale">
                    <p>Se il <persName ref="#UC">S<hi rend="sup">r</hi> Canello</persName> sapesse
                  di quanta utilità mi potrebbe essere il materiale da lui raccolto nel suo saggio
                  sul <choice>
                            <abbr>dial Trivig</abbr>
                            <expan>dialetto Trivigiano</expan>
                        </choice>, vincerebbe la soverchia modestia e me lo farebbe
                  conoscere anche nella 1<hi rend="sup">a</hi> edizione, quando pure questa non lo
                  sodisfaccia.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>