<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 30 gennaio 1873</title>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <persName>Maria Teresa Rachetta</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName>Martina D'Arcangelo</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci 2016</publisher>
                <pubPlace>Sapienza Università di Roma</pubPlace>
                <date when="2017-01">Gennaio 2017</date>
                <availability>
                    <licence>target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"notBefore="2015-07-11"
                     <p>I materiali originali (la lettera) appartiene alla Società Filologica Romana
                     e è riprodotta qui con il necessario permesso.</p>
                        <p>Questo documento (trascrizione e codifica) ha una licenza Creative Commons
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</p>
                        <p> You are free to: <list>
                                <item>Share — copy and redistribute the material in any medium or
                           format</item>
                                <item>Adapt — remix, transform, and build upon the material</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p> Under the following terms: <list>
                                <item>Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the
                           license, and indicate if changes were made. You may do so in any
                           reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses
                           you or your use.</item>
                                <item>NonCommercial — You may not use the material for commercial
                           purposes.</item>
                                <item>ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you
                           must distribute your contributions under the same license as the
                           original.</item>
                                <item>No additional restrictions — You may not apply legal terms or
                           technological measures that legally restrict others from doing anything
                           the license permits.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>La licenza è stata aggiunta a novembre 2016.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 30 gennaio 1873. Fondo Monaci, busta n°22.
               Società Filologica Romana. Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali.
               Università Sapienza di Roma</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1873-01-30">30 gennaio 1873</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Erneto Monaci</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName>Milano</placeName>, 
                        <date when="1873-01-30">30 gennaio 1873</date>
                    </dateline>
                    <salute>Mio riverito Signore,</salute>
                </opener>
                <p>La Sua gentilezza le fa pensare che io abbia dovuto meravigliarmi non mi vedendo
               invitato a scrivere per la <title ref="#RFR">Rivista</title>; ma davvero io dovrei pure ad
               essere presuntuoso se stimassi necessario il mio aiuto in un'intrapresa qualsivaglia.
               Non mi sono dunque meravigliato, né ella ha bisogno alcuno alcuno di giustificazioni;
               piuttosto è mio dovere ringraziarla della sua lettera e delle molte garbatezze che vi
               si contengono. Dirle che mi riuscì cara, è dir cosa che anche da sé stessa si
               intende, poiché ognuno che onestamente coltiva uno studio cura non poco di poter
               stringere legami con quanti lavorano nel medesimo campo. Appena mi sia possibile
               cercherò di mandare qualche cosuccia per il <orgName>giornale</orgName>, che mi
               rallegro di veder bene avviato, a al quale auguro ogni fortuna. Né questa gli può
               mancare, affidato com'è ad ottime mani, che certo non risparmieranno fatica per far
               sì che esso cresca onore all'<placeName ref="#italia">Italia</placeName> presso gli
               stranieri che si occupano dei medesimi studii. Che dei miei <title/> non venga subito in
               luce un giudizio, non mi può certo spiacere; anche in questo vedo una prova manifesta
               della serietà di propositi colla quale Ella e i colleghi Suoi si sono convinti a
               un'impresa né leggiera né facile. Non so s'io mi inganni, ma io temo che una delle
               cagioni che ritardano in <placeName ref="#italia">Italia</placeName> il progredire
               degli Studi s'abbia a cercare nella mancanza di una critica diretta unicamente al
               bene della scienza, la quale si faccia da tutti rispettare, e in primo luogo dagli
               autori stessi, quand'anche si trovino sferzati.</p>
                <closer>
                    <salute>Di nuovo ringraziandola, mi dico con simpatia Suo <choice>
                            <abbr>dev.mo</abbr>
                            <expan>devotissimo</expan>
                        </choice>
                    </salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>