<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 4 dicembre 1873</title>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <persName>Maria Teresa Rachetta</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName>Veronica Aurizi</persName>
                    <persName>Elena Spadini</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci 2016</publisher>
                <pubPlace>Sapienza Università di Roma</pubPlace>
                <date when="2016-11">novembre 2016</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/" notBefore="2015-07-11">
                        <p>I materiali originali (la lettera) appartiene alla Società Filologica
                     Romana e è riprodotta qui con il necessario permesso.</p>
                        <p>Questo documento (trascrizione e codifica) ha una licenza Creative
                     Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International
                     License.</p>
                        <p> You are free to: <list>
                                <item> Share — copy and redistribute the material in any medium or
                        format</item>
                                <item> Adapt — remix, transform, and build upon the material</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p> Under the following terms: <list>
                                <item> Attribution — You must give appropriate credit, provide a
                        link to the license, and indicate if changes were made. You may
                        do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests
                        the licensor endorses you or your use.</item>
                                <item> NonCommercial — You may not use the material for commercial
                        purposes.</item>
                                <item> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the
                        material, you must distribute your contributions under the same
                        license as the original.</item>
                                <item> No additional restrictions — You may not apply legal terms or
                        technological measures that legally restrict others from doing
                        anything the license permits.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>La licenza è stata aggiunta a novembre 2016.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Lettera di Pio Rajna ad Ernesto Monaci del 4 dicembre 1873. Fondo
               Monaci, busta n° 22. Società Filologica Romana. Dipartimento di Studi Europei,
               Americani e Interculturali. Università Sapienza di Roma.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1873-11-22">4 dicembre 1873</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>, 
                    <date when="1873-12-04">4 dicembre 1873</date>
                    <salute>Amico pregiatissimo,</salute>
                </opener>
                <p>Voi avreste ben ragione di essere in collera con me
                  per lo scempio che feci delle bozze; ma spero che non ne sia nulla e che m''avreste
                  perdonato la colpa commessa. Se il tipografo ne mosse lagnanze io meno che altri
                  vorrei dargli il torto; ancora una volta ho dovuto persuadermi quanto sia savio il
                  precetto oraziano nunumque prematur in annum, e non potendo osservarlo alla
                  lettera mi sono proposto di non lasciarmi almeno uscir più nulla dalle mani quando
                  mi trovi stretto da altre faccende e impedito dal compiere l'ufficio di critico
                  severo. Dissi che per riparazione ero dispostissimo a rinunziare a quella parte di
                  estratti che voi stimaste convenevole; se invece vi pare più opportuno che paghi
                  al <persName ref="#PG">Galeati</persName> il lavoro che si dovette rifar sono pronto anche a cotesto. Altre bozze
                  dopo quelle prime non ho più ricevuto; mi ricrescerebbe se fossi stato io la
                  causa principale della ritardata pubblicazione. Ebbi tempo addietro la
                  dotta e utilissima dissertazione del prof. <persName ref="#EMS">Stengel</persName> intorno ai codici francesi
                  della <orgName>biblioteca di <placeName ref="#torino">Torino</placeName>
                    </orgName>. Mi pare che i bolli postali dicessero <placeName ref="#roma">
               Roma</placeName> e dubitai
                  che l'autore potesse trovarsi costì. Il dubbio m'ha fatto indugiare a scrivergli,
                  tanto più che da una lettera del <persName ref="#GP">Paris</persName> avevo saputo che non molto prima egli era
                  in <placeName>Francia</placeName>. Abbiate la bontà di dirmi se adesso gli si può scrivere a <placeName ref="#marburg">Marburg</placeName>.
                   Non so se vi sia giunta all'orecchio una novità che mi riguarda. Mi si
                  è nominato professore straordinario di letterature romanze all'<orgName>Accademia
                  Scientifica Letteraria</orgName>. Si tratta di iniziare questo insegnamento, e crederete
                  senza fatica se vi dico che l'impresa mi fa paura. Ma d'altra parte non potevo
                  certo rifiutare un'occasione così propizia di lasciare le scuole secondarie per
                  darmi interamente agli studi che preferisco. Le lezioni dovranno cominciare tra
                  breve; ma avanti tutto è necessario che il Ministro mi mandi un successore al
                  liceo, perchè io sia liberato dal peso delle mie quindici ore settimanali. Si dice
                  che la nomina sia già fatto, e fatta da parecchio tempo; ma intanto io me ne sto
                  qui sospeso come un'anima del limbo. Buono quale voi siete sempre, senza dubbio vi
                  rallegrerete della mia fortuna. Ma non so se potrete avere l'eroismo di
                  rallegrarvi anche di una seccatura che il nuovo ufficio m'induce a darvi. Tra gli
                  argomenti di cui avrò a discorrere sino dal principio sarà il <title>poema
                  dell'Intelligenza</title>. Lo sceglierò a soggetto di una conferenza settimanale, nella
                  quale anche i giovani dovranno essere parte attiva, e non solo ascoltare ciò che
                  loro si dica. Sarebbe per me del massimo interesse l'avere un saggio, sia pure
                  assai breve, del <title>codice vaticano</title>, il più antico, a quanto pare, dei tre che si
                  conoscono. Se a ivi non fosse di troppo incomodo vi pregherei, quando vi accade di
                  andare alla <orgName>Vaticana</orgName>, per altro, di trascrivermi quattro o cinque stanze, di
                  vedere quante ne contenga il poema in cotesto manoscritto e di dirmi presso a poco
                  che cosa costerebbe una copia completa. Scusate la briga e rifatevi nel miglior
                  modo che sapete. Non vi starò a ridire che cosa abbian detto di voi e
                  l'<persName ref="#GIA">Ascoli</persName> e il <persName ref="#ADA">D'Ancona</persName>. A me le loro parole hano fatto gran piacere, e insieme
                  accresiuto ancora il desiderio già vivissimo di conoscervi in altro modo che per
                  lettera. A che ne siamo col <title>canzoniere portoghese</title>? 
                  </p>
                <closer>
                    <salute>Abbiatemi qualche volta a memoria, e credetemi 
              <choice>
                            <abbr>Aff.mo</abbr>
                            <expan>Affezionatissimo</expan>
                        </choice> vostro</salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>