<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 26 Luglio 1873</title>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <persName>Maria Teresa Rachetta</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName>Arianna Calcagnini</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci 2016</publisher>
                <pubPlace>Sapienza Università di Roma</pubPlace>
                <date when="2016-12">dicembre 2016</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/" notBefore="2015-07-11">
                        <p>I materiali originali (la lettera) appartiene alla Società Filologica Romana e
                     è riprodotta qui con il necessario permesso.</p>
                        <p>Questo documento (trascrizione e codifica) ha una licenza Creative Commons
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</p>
                        <p> You are free to: <list>
                                <item> Share — copy and redistribute the material in any medium or
                           format</item>
                                <item> Adapt — remix, transform, and build upon the material</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p> Under the following terms: <list>
                                <item> Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the
                           license, and indicate if changes were made. You may do so in any
                           reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses
                           you or your use.</item>
                                <item> NonCommercial — You may not use the material for commercial
                           purposes.</item>
                                <item> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you
                           must distribute your contributions under the same license as the
                           original.</item>
                                <item> No additional restrictions — You may not apply legal terms or
                           technological measures that legally restrict others from doing anything
                           the license permits.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>La licenza è stata aggiunta a novembre 2016.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fondo Monaci, busta
               n° 22. Società Filologica Romana. Dipartimento di Studi Europei, Americani e
               Interculturali. Università Sapienza di Roma.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1873-07-26">26 Luglio 1873</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#milano">Milano</placeName>, 
                        <date when="1873-07-26">26 luglio 1873</date>
                    </dateline>
                    <salute>Mio Egregio Signore ed Amico,</salute>
                </opener>
                <p>Se non ho riscritto prima d'ora,voglia attribuirlo alle brighe degli esami, che per
               quindici giorni assorbirono tutto il mio tempo. Oggi finalmente mi trovo libero e
               penso con gran piacere ai due mesi e mezzo di cui posso disporre come più mi garba.
               Soddisfo dunque al mio debito, e rispondo alla domanda che Ella mi mosse. Le parole
               dell'articolo mio non alludono propriamente alla <title>Morte e alla Vendetta di
                  Tristano</title>, ma sì ad altre scritture di vario genere che si contengono nel
               codice ambrosiano. Peraltro già da un pezzo ho trascritto con intenzione di
               pubblicarli anche quei due poemetti, che a mio giudizio furono toscani un tempo e
               acquistarono forma settentrionale solo in grazia della trasmissione di bocca in
               bocca, o piuttosto di manoscritto in manoscritto. Il mio pensiero sarebbe di
               restituirli per quanto si possa alla loro condizione primitiva, stampando, se
               apparirà opportuno, a fronte colla sostituzione, <pb/>anche il testo quale è recato dal
               codice. Pubblicare questo solo non mi sembrerebbe convenevole; i versi sono
               stroppiati troppo barbaramente perchè si possano dire leggibili. Del resto Ella saprà
               che la maggior parte dei due poemetti venne già in luce nel secondo volume della
                  <title>Tavola Rotonda</title> che il <persName ref="#FLP">Polidori</persName> curò per la
                  <title>Collezione</title> bolognese di opere inedite e rare. Quel medesimo lavoro
               di trasformazione a cui intendo sottoporre questi cantari ho già compiuto da anni per
               un altro che trassi da un codice di proprietà privata per gentile concessione del
               possessore. Da gran tempo avrebbe ad essere stampato e la prefazione era già pronta;
               ma ora un impedimento, ora un altro mi costrinsero sempre a rimandare la cosa da un
               mese all'altro. In fondo non ne sono malcontento, giacchè potrò così rimediare io
               stesso ad una parte delle magagne. Tra poco invece potrà uscire un volume contenente
               altre due narrazioni cavalleresche in ottava rima, che essendo tolte da codici
               toscani non ebbero bisogno che di correzioni lievissime. Il testo è stampato; manca
               ancora la prefazione. Le ho detto quali siano le mie intenzioni; ma fino a che un
               proposito non è eseguito può sempre <pb/>accadere che si abbandoni o che si modifichi.
               Intanto gradirei che a tutto Suo comodo Ella mi manifestasse una cosa di cui mi è
               nato il sospetto: se cioè a Lei pure sia venuto il pensiero di ripubblicare la
                  <title>Morte e la Vendetta</title>. Questa sarebbe già una causa più che
               sufficiente perchè io non pensassi più a mandare ad effetto il mio disegno. Che le
               bozze dell'articolo abbiano a tardare non importa; tra una decina di giorni io
               lascierò forse <placeName ref="#milano">Milano</placeName>, ma naturalmente disporrò in modo che
               le corrispondenze mi siano respinte regolarmente. Vado a
               <placeName>Sondrio</placeName>, mio paese natale, per godere la montagna e la
               compagnia di una parte dei miei parenti.</p>
                <closer>
                    <salute> La ringrazio dell'aver dato luogo in uno stesso numero e al testo e
                  all'introduzione, e insieme la ringrazio del giudizio benevolo che Ella porta del
                  lavoruccio. Certo sarò ben lieto che i lettori giudichio allo stesso modo; ma non
                  posso rattenermi dal temere che essi siano per essere ben più severi. Mi creda
                  colla più sincera stima ed amicizia Suo <abbr>de.mo</abbr>
                    </salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>