<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adolfo Mussafia a Ernesto Monaci, 16 Maggio 1873</title>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <persName>Marco Veneziale</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName>Daniele De Sanctis</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci 2016</publisher>
                <pubPlace>Sapienza Università di Roma</pubPlace>
                <date when="2016-11">novembre 2016</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/" notBefore="2015-07-11">
                        <p>I materiali originali (la lettera) appartiene alla Società Filologica Romana e
                     è riprodotta qui con il necessario permesso.</p>
                        <p>Questo documento (trascrizione e codifica) ha una licenza Creative Commons
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</p>
                        <p> You are free to: <list>
                                <item> Share — copy and redistribute the material in any medium or
                           format</item>
                                <item> Adapt — remix, transform, and build upon the material</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p> Under the following terms: <list>
                                <item> Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the
                           license, and indicate if changes were made. You may do so in any
                           reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses
                           you or your use.</item>
                                <item> NonCommercial — You may not use the material for commercial
                           purposes.</item>
                                <item> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you
                           must distribute your contributions under the same license as the
                           original.</item>
                                <item> No additional restrictions — You may not apply legal terms or
                           technological measures that legally restrict others from doing anything
                           the license permits.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>La licenza è stata aggiunta a novembre 2016.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Lettera di Adolfo Mussafia a Ernesto Monaci del 16 maggio 1873. Fondo Monaci. Società Filologica Romana. Dipartimento di Studi Europei, Americani e
               Interculturali. Università Sapienza di Roma.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1873-11-22">22 novembre 1873</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#GIA">Graziadio Isaia Ascoli</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="lettera">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#wien">Vienna</placeName>, <date when="1873-05-16">1873 </date>
                    </dateline>
                    <salute>Mio ottimo Signor <persName ref="#EM">Monaci</persName>!</salute>
                </opener>
                <p>L'orlo nero di questo foglio servirà di scusa al mio lungo silenzio; una mia sorella,
               che conviveva meco, dopo parecchi mesi di penosissima malattia, andò al bacio del
               Signore. Ella che, come seppi dall'amico <persName ref="#EMS">Stengel</persName>, ebbe pur troppo
               a soffrire ultimamente la medesima sciagura, comprenderà bene il mio dolore. Sappia
               che del donativo impostole dal <persName ref="#FAV">Sigr Varnhagen</persName> (che ora al
               modo inglese rinunciò a questo nome, e fatto barone non ne vuol sapere che di
               Porto-Seguro) io sono innocente; fu lui che leggendo alla nostra biblioteca sulla
               copertina del prima fascicolo della <title>Rivista</title> ch'Ella annunciava un
               lavoro sul canzoniere Vaticano, mi disse: Chi sa se questo Signore conosce le mie
                  <title>Trobas</title> colle Appendici? Risposi che senza dubbio, poiché in Italia
               ora si studia con metodo e non si scrive senza conoscere ciò che fecero altri
               sull'argomento; a che egli: Ad ogni modo gli farà mandare da
                  <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>un esemplare. Ed io non credei di do<pb/>vermegli opporre;
               né volendo, avrei potuto. Nella sua generosa offerta c'entra per certo un po' di
               vanità ed un po' di paura; in ogni caso non parmi che ciò La obblighi a molto; e
               coll'urbanità che Ella usa verso i lavori del V. nel Saggio publicato può benissimo
               congiungersi una critica anche severa. Com'è bello e grazioso il libretto da Lei
               mandatomi! E come vivo ne nasce il desiderio di vedere l'intera pubblicazione! Ella
               comincia con un lavoro, con cui altri sarebbe lieto di finire; e comincia così bene
               da mostrare ch'Ella è in grado di vincere le molte difficoltà che la natura del
               codice e la lingua non istudiata fin qui a sufficienza presentano all'editore. Il
               nome del <persName ref="#LM">Sigr Manzoni</persName> mi richiamò alla mente che Stengel
               m'aveva scritto d'informarmi se a <placeName ref="#wien">Vienna</placeName> c'era il cholera e se
               si poteva con facilità trovare alloggio, ed io preoccupato dallo stato disperato
               della povera defunta mancai di sodisfare al desiderio espostomi. Ed ora molto me ne
               duole, perché avrei volentieri servito il <persName ref="#LM">sigr Manzoni</persName>,
               amico degli amici miei, e fratello (o cugino?) del podestà di<pb/> Lugo, con cui sono del
               pari stretto di cordiale amicizia. Ed io mo <unclear>vo</unclear> tormentando col pensiero, che
               questo signore sia pur venuto a <placeName ref="#wien">Vienna</placeName>, ma a buona ragione non si sia curato di
               vedere chi gli aveva negato un sì leggiero favore. Se così è, io sono in vero troppo
               punito della mia trascuratezza. Mi faccia la grazia di esporre <persName ref="#LM">al Sigr
                  <choice>
                            <abbr>M</abbr>
                            <expan>Manzoni</expan>
                        </choice>
                    </persName> il motivo del mio silenzio e il sincero dispiacere che ne
               risento. Il mio primo fascicolo della <title>Rivista</title> è pieno di sgorbii fatti in margine
               dell'articolo del <persName>Canello?</persName> Sarei soverchia ardito, se La
               pregassi, nel caso che avesse un esemplare disponibile, di volermelo favorire? Il
               secondo fascicolo quando uscirà?</p>
                <closer>Le manderò fra breve il componimento poetico in dialetto. Possibilmente per il
               terzo fascicolo; se no, per il quarto. <salute>Con sincera stima mi dico Suo
                  <choice>
                            <abbr>aff.<hi rend="sup">o</hi>
                            </abbr>
                            <expan>affezionatissimo</expan>
                        </choice>
                    </salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#AM">A Mussafia</persName>
                    </signed>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#wien">Vienna</placeName>, <date when="1873-05-16">16 maggio 1873</date>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>