<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 26 Giugno 1873</title>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <persName>Maria Teresa Rachetta</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica</resp>
                    <persName>Sabrina Artale</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci 2016</publisher>
                <pubPlace>Sapienza Università di Roma</pubPlace>
                <date when="2016-12">dicembre 2016</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/" notBefore="2015-07-11">
                        <p>I materiali originali (la lettera) appartiene alla Società Filologica Romana e
                     è riprodotta qui con il necessario permesso.</p>
                        <p>Questo documento (trascrizione e codifica) ha una licenza Creative Commons
                     Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</p>
                        <p> You are free to: <list>
                                <item> Share — copy and redistribute the material in any medium or
                           format</item>
                                <item> Adapt — remix, transform, and build upon the material</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p> Under the following terms: <list>
                                <item> Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the
                           license, and indicate if changes were made. You may do so in any
                           reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses
                           you or your use.</item>
                                <item> NonCommercial — You may not use the material for commercial
                           purposes.</item>
                                <item> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you
                           must distribute your contributions under the same license as the
                           original.</item>
                                <item> No additional restrictions — You may not apply legal terms or
                           technological measures that legally restrict others from doing anything
                           the license permits.</item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>La licenza è stata aggiunta a novembre 2016.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fondo Monaci, busta
               n°22. Società Filologica Romana. Dipartimento di Studi Europei, Americani e
               Interculturali. Università Sapienza di Roma.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1873-06-26">26 giugno 1873</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#milano">Milano</placeName>, 
                        <date when="1873-06-26">26 Giugno 1873</date>
                    </dateline>
                    <salute> Mio Riverito Signore,</salute>
                </opener>
                <p>Permetta in primo luogo che io Le esponga il mio dispiacere per le sventure
               domestiche a cui ella accenna nella gentile sua lettera. E' dura che che questi pochi
               giorni di vita abbiano a ogni poco ad essere amareggiati dalla partenza delle persone
               che si hanno più care, fino a che venga per noi stessi il momento di recare ad altri
               quel medesimo dolore che tante volte abbiamo patito. Bisogna pur troppo consolarsi
               assai spesso col detto del poeta <q type="citazione">Levius fit patientia Quidquid
                  corrigre est nefas</q>. Il lavoruccio di cui Le parlai viene asai tardi. Sebbene
               quando le scrissi fosse oramai lesto, non mi riuscì che oggi di terminarlo. Si tratta
               di cose che danno luogo a continui dubbi, pentimenti, mutazioni, e che però avrebbero
               bisogno di essere rivagliati non so quante volte, prima di essere abbandonate al
               pubblico. Veda un po' se qual'è l'articolo può essere opportuno per la <title ref="#RVF">Rivista</title>; se non Le garba nulla Lo rattenga dal dirmelo
               appertamente. Quanto<pb/> a me, ne son tutt'altro che soddisfatto. Trattandosi di
               un'introduzione e di poche pagine di testo non mi par convenevole che la
               pubblicazione abbia luogo in due fascicoli: le due parti devono di necessità andare
               unite. Quindi, se il fascicolo che ora si prepara non può contenerle entrambe, non
               consegni il manoscritto alla stampatore e voglia a suo comodoavvertirmene. Potrei in
               tal modo rivolgermi al <title>Propugnatore</title> e a qualche altro giornale, tanto
               per levarmi dattorno lo cose vecchie che mi danno noia; per l'ultimo numero
               dell'annata cercherei invece di allestire qualche altra cosa. Per una corbelleria
               quale è quella che ora Le mando bastano a esuberanza i trenta estratti che la <title ref="#RFR">Rivista</title> suole mandare; in qualche altro caso può darsi che io
               La preghi di un numero un poco maggiore. Intanto Le sono grata quanto mai della bontà
               che Ella mi dimostra.</p>
                <closer>
                    <salute>Gradisca l'espressione della mia sincera stima e mi creda Suo
                  devotissimo</salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>